---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱
---
# حکایت شمارهٔ ۱

<div class="n" id="bn1"><p>یکی را از وزرا پسری کودن بود. پیش یکی از دانشمندان فرستاد که مر این را تربیتی می‌کن مگر که عاقل شود. روزگاری تعلیم کردش و مؤثر نبود. پیش پدرش کس فرستاد که این عاقل نمی‌باشد و مرا دیوانه کرد.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چون بود اصل گوهری قابل</p></div>
<div class="m2"><p>تربیت را در او اثر باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هیچ صیقل نکو نداند کرد</p></div>
<div class="m2"><p>آهنی را که بدگهر باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سگ به دریای هفتگانه بشوی</p></div>
<div class="m2"><p>که چو تر شد پلیدتر باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خر عیسی گرش به مکه برند</p></div>
<div class="m2"><p>چون بیاید هنوز خر باشد</p></div></div>